
Introduzione
============

*Dove si cerca di giustificare il tempo perso per questo lavoro e dove
viene data qualche idea su come installare l'interprete Python e la
libreria grafica.*

Scopo di Pygraph e di questo manuale
------------------------------------

Mi sono imbattuto in Python mentre cercavo un linguaggio di alto livello, 
multi-piattaforma, con una sintassi semplice. Oltre ad uso personale volevo 
utilizzarlo anche a scuola per insegnare qualche elemento di informatica ai 
miei alunni. Ritenendo che la programmazione di elementi grafici possa 
coinvolgere di più dei semplici comandi di testo, ho cercato le librerie 
grafiche messe a disposizione da questo linguaggio. Con sorpresa e grande 
gioia ho scoperto che una delle librerie ufficiali implementa la grafica 
della tartaruga. Dopo averla utilizzata per un po' ho sentito la necessità 
di modificarla e darle una connotazione più Object-Orienteed. Ho incominciato 
a pasticciarla, modificarla, adattarla alle mie esigenze (grazie software 
libero!). L'ho suddivisa in due parti: 
l'implementazione di un piano cartesiano e della grafica della tartaruga. 
Nel frattempo, sempre per esigenze didattiche ho aggiunto il modulo per 
tracciare funzioni matematiche integrandolo con il piano cartesiano. 
Altro strumento didattico interessante è 
costituito dai programmi di geometria interattiva (Cabri Géomètre, Kig, Dr. Geo, 
GeoGebra, CaR, ...). Un forte limite di questi programmi è l'assenza, o il 
difficile uso, di un linguaggio al loro interno, ho pensato quindi di aggiungere
a pygraph una libreria per realizzare figure geometriche interattive.
Il risultato finale è abbastanza diverso dalla libreria turtle.py da cui sono 
partito.

Dopo i primi anni di uso in diverse situazioni - uso personale, con alunni di 
scuola media e di scuola superiore - queste librerie mi sono sembrate 
abbastanza robuste da poter essere proposte ad altre persone interessate a 
Python e alla grafica. Così ho riunito un po' di esempi di uso e ho scritto 
questo manualetto per documentarle. Ora, dopo altre esperienze, ho rivisto
un po' tutto il materiale per rilasciare una nuova versione.

I primi capitoli di questo testo sono pensati per guidare passo passo alla 
scoperta della programmazione in Python. Non vogliono essere una guida 
completa, per questo ci sono altri lavori ben più importanti del mio, ma 
vorrebbero essere uno stimolo e un'indicazione per iniziare l'esplorazione del 
mondo dei linguaggi di programmazione.

Installazione
-------------

Per installare un qualunque software bisogna essere un po' pratici di computer.
Conviene eventualmente farsi aiutare. L'autore non può essere ritenuto
responsabile della perdita di informazioni conseguenti ad errori di 
installazione.

Installare Python
^^^^^^^^^^^^^^^^^

#. Linux: il programma deve essere installato dall'amministratore del sistema,
   lui sa come fare. Se si utilizza una distribuzione la cosa più semplice è 
   caricare Python al momento dell'installazione del sistema. O comunque 
   installarlo a partire dai *repository* della distribuzione stessa. Sotto 
   Linux a volte Python è distribuito separatamente da IDLE. In questo caso, 
   per utilizzare l'ambiente di sviluppo IDLE (vedi capitolo 1), bisogna 
   installarlo separatamente.
#. Windows: doppio clic sul pacchetto da installare.
#. La versione più aggiornata di Python può essere scaricata da 
   http://www.python.org.
#. Python è un software libero ed è distribuito sotto una licenza compatibile 
   con la licenza GPL quindi è possibile usarlo, copiarlo e distribuirlo senza
   restrizioni.

Installare pygraph
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

TODO: sistemare qui: 
#. Procurarsi il file "pygraph_x.xx" (dove al posto dei vari "x" ci saranno
delle cifre). Lo si può scaricare a partire dal sito  
http://www.fugamatematica.blogspot.com.
#. Scompattare il file all'interno di una directory di lavoro.
#. La directory pygraph contiene le quattro directory seguenti:

   * **doc**: documentazione varia,
   * **examples**: esempi d'uso,
   * **test**: test delle varie funzioni della libreria,
   * **pygraph**: le librerie del progetto:
  
     - **pycart.py**: un piano cartesiano
     - **pyturtle.py**: la grafica della tartaruga
     - **pyplot.py**: grafico di funzioni nel piano, cartesiane e polari
     - **pyig**: geometria interattiva
    
#. Spostare le directory doc, examples e test in una propria cartella 
   facilmente raggiungibile (ad esempio: .../mieidocumenti/python/pygraph)
#. Spostare la directory pygraph e il file pigraph.pth all'interno di: 
   .../pythonx.x/Lib/site-packages/ 
   o
   .../pythonx.x/dist-packages/

.. note::
   #: per fare questo in Linux bisogna avere i privilegi di amministratore; 
   #: a seconda della versione di Python installata, pythonx.x 
   potrebbe essere python2.6, python2.7 o python3.1...; 
   #: nella mia versione, Python2.7 sotto Debian, la directory in cui spostare 
   la cartella ``pygraph`` e il file ``pygraph.pth`` si chiama: 
   **dist-packages**.

Trovare documentazione su Python
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
#. http://www.python.org
#. http://www.python.it 
#. http://www.python-it.org 
#. Un'ottima introduzione all'informatica usando questo linguaggio di
   programmazione è il testo: "Pensare da informatico: Imparare con Python" di 
   Downey, Allen tradotto magnificamente in italiano (si trova su internet 
   partendo dai link precedenti).
#. Le dispense di un laboratorio di matematica con Python e pygraph si possono 
   trovare a partire dal sito http://www.fugamatematica.blogspot.com.

Riassumendo
^^^^^^^^^^^
Per eseguire i programmi scritti in Python bisogna installare Python (ma dai!).
Per utilizzare la libreria grafica pyturtle (e le altre) bisogna aver copiato 
la cartella pyugraph e anche il file pygraph.pth in una directory 
visibile da Python (site-packages o dist-packages).

Licenza
--------

Il manuale e gli esempi sono rilasciati sotto la licenza Creative Commons:
CC-BY-SA.

Feedback
--------

Spero che qualcuno trovi interessante questo lavoro e lo usi per imparare o 
per insegnare l'informatica e la geometria con Python. 
Utilizzandolo, senz'altro verranno alla luce molti errori, difetti o carenze 
sia nel software sia nella documentazione; invito chi troverà qualche motivo 
di interesse in questo lavoro a inviarmi:

#. Commenti,
#. Critiche,
#. Suggerimenti.


Ringrazio chiunque si prenderà la briga di mandarmi qualche riscontro.


Daniele Zambelli email: daniele.zambelli at gmail.com

